\documentclass[11pt, aspectratio=169]{beamer}
\usepackage[utf8]{inputenc}
\usepackage[T1]{fontenc}
\usepackage{lmodern}
\usepackage[spanish]{babel}
\usepackage[superscript]{cite}
\usepackage{amsmath}
\usepackage{natbib}
\decimalpoint
\usetheme{Copenhagen}
\useinnertheme{circles}
\usefonttheme{professionalfonts}
\graphicspath{{imgs/}}

% Estas diapositivas tienen un tiempo perfecto para 2 horas de clase
%\includeonlyframes{a}

\hypersetup{colorlinks, linkcolor= , urlcolor=blue}
\definecolor{azul}{RGB}{40,50,70}
\definecolor{gris}{RGB}{70,70,90}
\setbeamercolor*{palette primary}{bg=azul, fg=white}
\setbeamercolor*{palette secondary}{bg=gris}
\setbeamertemplate{headline}{}
\setbeamertemplate{footline}
{%
  \leavevmode%
  \hbox{%
  \begin{beamercolorbox}[wd=.333333\paperwidth,ht=2.5ex,dp=1ex,center]{author in head/foot}%
    \usebeamerfont{author in head/foot}\insertshortauthor~(\insertshortinstitute)
  \end{beamercolorbox}%
  \begin{beamercolorbox}[wd=.333333\paperwidth,ht=2.5ex,dp=1ex,center]{title in head/foot}%
    \usebeamerfont{title in head/foot}\insertshorttitle
  \end{beamercolorbox}%
  \begin{beamercolorbox}[wd=.333333\paperwidth,ht=2.5ex,dp=1ex,right]{author in head/foot}%
    \hfill\usebeamercolor[fg]{page number in head/foot}\usebeamerfont{page number in head/foot}\insertshortdate\hfill\usebeamertemplate{page number in head/foot}\hspace*{2ex}
  \end{beamercolorbox}%
  }%
  \vskip0pt%
}
\setbeamertemplate{page number in head/foot}[totalframenumber]
\setbeamertemplate{navigation symbols}{}
\setbeamerfont{footnote}{size=\tiny}
\renewcommand\footnoterule{}
\newcommand\blfootnote[1]{%
  \begingroup
  \renewcommand\thefootnote{}\footnote{#1}%
  \addtocounter{footnote}{-1}%
  \endgroup
}

\begin{document}
\author[Juan C. Arboleda Rivera]{Juan Camilo Arboleda Rivera}
\title{Diversidad de Hongos}

\titlegraphic{\includegraphics[width=2cm]{udea}}
\institute[U. de A.]{Instituto de Biología\\
  Facultad de Ciencias Exactas y Naturales\\
  Universidad de Antioquia\\
  juan.arboleda2@udea.edu.co}
\date{v: \today}

\AtBeginSection[]
{
  \begin{frame}
    \frametitle{Contenidos}
    \tableofcontents[currentsection]
  \end{frame}
}

\AtBeginSubsection[]
{
 \begin{frame}
  \frametitle{Contenidos}
  \tableofcontents[currentsubsection]
 \end{frame}
}

\begin{frame}[plain]
  \maketitle
\end{frame}

\begin{frame}
 \frametitle{Contenidos}
 \tableofcontents
\end{frame}

\begin{frame}
%[label=a]
{}{}
	\centering
 \includegraphics[width=\linewidth]{arbol-vida}
\end{frame}

\section{Características de los hongos}

\begin{frame}
%[label=a]
{El organismo más grande del mundo ($ \sim $35 veces la UdeA)}{}
 \centering
	\includegraphics[height=.87\textheight]{armillaria-oregon}
\end{frame}

\begin{frame}
%[label=a]
{Hifas}{}
 \centering
	\includegraphics[height=.8\textheight]{Penicillium}\\
 Las células de los hongos se llaman Hifas
\end{frame}

\begin{frame}
%[label=a]
{}{}
 \centering
	\includegraphics[height=.97\textheight]{hifas}
\end{frame}

\begin{frame}
%[label=a]
{Hifas septadas y cenocíticas}{}
 \centering
	\includegraphics[width=\linewidth]{coenociticas-septadas}
\end{frame}

\begin{frame}
%[label=a]
{Las células de los hongos tienen pared celular de Quitina}{}
 \centering
	\includegraphics[height=.88\textheight]{quitina}
\end{frame}

\begin{frame}
%[label=a]
{}{}
 \centering
	\includegraphics[height=\textheight]{celulosa-quitina}
\end{frame}

\begin{frame}
%[label=a]
{El conjunto de hifas se llama Micelio}{}
 \centering
	\includegraphics[height=.87\textheight]{micelio}
\end{frame}

\begin{frame}
%[label=a]
{Estructura de los hongos}{}
 \centering
	\includegraphics[height=.87\textheight]{macrohongo}
\end{frame}

\begin{frame}
%[label=a]
{Propagación a través de esporas}{}
 \centering
	\includegraphics<1>[width=\linewidth]{esporas-hongos-1}
 \includegraphics<2>[height=.87\textheight]{esporada}
 \includegraphics<3>[height=.87\textheight]{geastrum}
\end{frame}

\begin{frame}
%[label=a]
{Alimentación heterótrofa}{}
 \centering
	\includegraphics[height=.87\textheight]{decay-fungus}
\end{frame}

\begin{frame}
%[label=a]
{El hongo asesino}{}
 \centering
 \includegraphics[height=.8\textheight]{Arthrobotrys}\\
 \href{https://youtu.be/XlXd92ioBVg}{\textit{Arthrobotrys} sp.}
\end{frame}

\section{Principales grupos de hongos}

\begin{frame}
%[label=a]
{Clasificación de los hongos}{}
 \centering
	\includegraphics[height=.89\textheight]{clasificación-hongos}
\end{frame}

\subsection{Chytridiomycota}

\begin{frame}
%[label=a]
{Esporas flageladas}{}
 \centering
	\includegraphics[height=.88\textheight]{espora-chytridiomycota}
\end{frame}

\begin{frame}
%[label=a]
{\textit{Batrachochytrium} sp.}{}
 \centering
	\includegraphics[height=.87\textheight]{rana}
\end{frame}

\subsection{Zygomycota (Mucoromycota y Zoopagomycota)}

\begin{frame}
%[label=a]
{\textit{Rhizopus nigricans}}{}
 \centering
	\includegraphics[height=.89\textheight]{rhizopus}
\end{frame}

\begin{frame}
%[label=a]
{\textit{Rhizopus} sp.}{}
 \centering
	\includegraphics[height=.87\textheight]{Rhizopus-stolonifer}
\end{frame}

%\begin{frame}
%[label=a]
%{Más rápido que un rifle}{}
% \centering
%	\includegraphics[height=.8\textheight]{Pilobolus-crystallinus}\\
% \href{https://youtu.be/Gdyrl4FIUDY}{\textit{Pilobolus} sp.}
%\end{frame}

\subsection{Glomeromycota}

\begin{frame}
%[label=a]
{Glomeromycota}{}
 \centering
	\includegraphics[height=.87\textheight]{cuerpo-glomeromycota}
\end{frame}

\begin{frame}
%[label=a]
{Micorrizas}{}
 \centering
	\includegraphics<2>[height=.87\textheight]{bonobo}
 \includegraphics<3>[height=.87\textheight]{micorriza}
\end{frame}

\begin{frame}
%[label=a]
{Micorrizas Glomeromycota}{}
 \centering
 \includegraphics<1>[height=.87\textheight]{micorriza-1}
	\includegraphics<2>[width=\linewidth]{amf}
\end{frame}

\begin{frame}
%[label=a]
{Las micorrizas son importantes en agricultura}{}
 \centering
	\includegraphics[height=.87\textheight]{comparación-micorriza}
\end{frame}

\subsection{Basidiomycota}

\begin{frame}
%[label=a]
{}{}
	\centering
 \includegraphics[height=\textheight]{Basidiomycota-diversity}
\end{frame}

\begin{frame}
%[label=a]
{\textit{Clathrus} sp.}{}
 \centering
	\includegraphics[height=.87\textheight]{clathrus}
\end{frame}

\begin{frame}
%[label=a]
{Ciclo de vida de Basidiomycota}{}
 \centering
	\includegraphics[height=.88\textheight]{ciclo-basidiomycota}
\end{frame}

\begin{frame}
%[label=a]
{Anillo de hadas}{}
 \centering
	\includegraphics[height=.87\textheight]{anillo-de-hadas}
\end{frame}

\subsection{Ascomycota}

\begin{frame}
%[label=a]
{\textit{Saccharomyces cerevisiae}}{}
 \centering
	\includegraphics[height=.87\textheight]{Saccharomyces_cerevisiae_SEM}
\end{frame}

\begin{frame}
%[label=a]
{\textit{Pichia} sp.}{}
 \centering
	\includegraphics[height=.87\textheight]{pichia}
\end{frame}

\begin{frame}
%[label=a]
{}{}
 \centering
	\includegraphics[height=.92\textheight]{penicillium_chrysogenum}\\
 \textit{Penicillium chrysogenum}
\end{frame}

\begin{frame}
%[label=a]
{Muchos hongos producen antibióticos}{}
 \centering
	\includegraphics[height=.87\textheight]{penicillium-vs-bacteria}
\end{frame}

\begin{frame}
%[label=a]
{\textit{Cookeina tricholoma}}{}
 \centering
	\includegraphics[height=.87\textheight]{cookeina-tricholoma}
\end{frame}

\section{Interacciones con otros organismos}

\begin{frame}
%[label=a]
{\textit{Cordyceps} sp.}{Ascomycota}
 \centering
	\includegraphics[height=.82\textheight]{hormiga-cordyceps}
\end{frame}

\begin{frame}
%[label=a]
{Control de insectos mediante hongos entomopatógenos}{}
 \centering
	\includegraphics[height=.8\textheight]{beauveria}\\
 \textit{Beauveria} sp.
\end{frame}

\begin{frame}
%[label=a]
{Los líquenes son asociaciones entre hongos y algas}{Ascomycota}
 \centering
 \includegraphics<1>[height=.82\textheight]{lichen-pulmonaria}
	\includegraphics<2>[height=.83\textheight]{liquen}
\end{frame}

\section{Importancia para el ser humano}

\begin{frame}
%[label=a]
{Coccidioidomicosis}{}
 \centering
	\includegraphics[width=\linewidth]{coccidioidomicosis}
\end{frame}

\begin{frame}
%[label=a]
{\textit{Paracoccidioides brasiliensis}}{}
 \centering
	\includegraphics[height=.87\textheight]{Paracoccidioidomicosis}
\end{frame}

\begin{frame}
%[label=a]
{Ángela Restrepo Moreno (1931 - 2022)}{}
 \centering
	\includegraphics[height=.87\textheight]{Ángela-Restrepo-Moreno}
\end{frame}

%\begin{frame}
%[label=a]
%{Candidiasis (\textit{Candida albicans})}{}
% \centering
%	\includegraphics[height=.87\textheight]{candida}
%\end{frame}

\begin{frame}
%[label=a]
{Aflatoxinas (\textit{Aspergillus} sp.)}{}
 \begin{columns}
  \column{.5\linewidth}
  	\centering
  	\includegraphics[height=.87\textheight]{arepa}
  \column{.5\linewidth}
  	\centering
 	 \includegraphics[height=.87\textheight]{Aspergillus_fumigatus}
 \end{columns}
\end{frame}

\begin{frame}
%[label=a]
{}{}
 \begin{columns}
  \column{.5\linewidth}
   \centering
   \textit{Tolypocladium} sp.\\ \vspace{.5em}
  	\includegraphics[height=.87\textheight]{tolypocladium}
  \column{.5\linewidth}
  	\centering
   Ciclosporina (inmunosupresor)\\~\\
 	 \includegraphics[width=\linewidth]{ciclosporina}
 \end{columns}
\end{frame}

\begin{frame}
%[label=a]
{Hongos comestibles}{}
 \centering
	\includegraphics[height=.9\textheight]{hongos-comestibles}
\end{frame}

\begin{frame}
%[label=a]
{El sombrero de la muerte}{\textit{Amanita phalloides}}
 \centering
	\includegraphics[height=.82\textheight]{sombrero-de-la-muerte}
\end{frame}

\appendix
\begin{frame}[plain]
 \frametitle{Material de estudio}
 {Audesirk, T., Audesirk, G. \& Byers, B. E. Biología: la vida en la
  tierra con fisiología. (2013). \alert{Capítulo 22}.}
\end{frame}

\end{document}
